@Book{abramowitz1965,
    title = {Handbook of {M}athematical {F}unctions: with {F}ormulas, {G}raphs,
             and {M}athematical {T}ables},
    editor = {Milton {Abramowitz} and Irene A. {Stegun}},
    publisher = {Dover},
    series = {Dover Books on Mathematics},
    address = {Nueva York (EEUU)},
    year = {1965},
    isbn = {978-0-486-61272-0},
    note = {D\'ecima reimpresi{\'o}n (con correcciones), 1972. Publicado
            originalmente por el National Bureau of Standards en 1964. Puede
            accederse a una versi\'on online en
            \url{https://www.math.ubc.ca/~cbm/aands/}}
}

@Book{alonso1995,
    title = {F{\'\i}sica},
    author = {Marcelo {Alonso} and Edward J. {Finn}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Buenos Aires (Argentina)},
    year = {1995},
    isbn = {0-201-62565-2},
    note = {Edici\'on en un solo tomo del texto cl\'asico en dos vol\'umenes}
}

@Book{begunov1988,
    title = {Optical Instrumentation. Theory and Design},
    author = {B.N. {Begunov} and N.P. {Zakaznov} and S.I. {Kiryushin} and
              V.I. {Kuzichev}},
    publisher = {Mir},
    address = {Mosc{\'u} (Rusia)},
    year = {1988},
    edition = {1},
    isbn = {5-03-000008-9},
    note = {Edici{\'o}n original en ruso de 1981}
}

@Book{blakely1996,
    title = {Potential Theory in Gravity and Magnetic Applications},
    author = {Richard J. {Blakely}},
    publisher = {Cambridge University Press},
    address = {Cambridge (Reino Unido)},
    year = {1996},
    edition = {1},
    isbn = {0-521-41508-X},
    note = {Reimpresi\'on de la obra original de 1995}
}

@Book{born1986,
    title = {Principles of Optics. Electromagnetic Theory of Propagation,
             Interference and Diffraction of Light},
    author = {Max {Born} and Emil {Wolf}},
    publisher = {Pergamon Press},
    address = {Oxford (Reino Unido)},
    year = {1986},
    edition = {6},
    isbn = {0-08-026481-6},
    note = {Reimpresi\'on con correcciones de la sexta edici\'on de 1980}
}

@Misc{bravo2010,
    title = {F{\'i}sica ({P}reparaci{\'o}n para la {U}niversidad)},
    author = {Agustina {Bravo Malo} and Daniel {Duque Campayo} and
              Rosa {Garc\'ia Blanco} and Jes\'us {G\'omez Go\~ni} and
              Rosa Mar\'ia {Leal Gil} and \'Alvaro {V\'itores Gonz\'alez}},
    publisher = {Universidad Polit\'ecnica de Madrid},
    url = {https://moodle.upm.es/en-abierto/course/view.php?id=92},
    note = {Material docente de la Universidad Polit\'ecnica de Madrid
            distribuido en formato OpenCourseWare (OCW) y con \'ultima
            revisi\'on en abril de 2010. En la confecci\'on de este texto han
            sido utilizados los siguientes documentos de la secci\'on
            <<Materiales de estudio y lectura b\'asicos>>: ME-F-016 en el
            cap\'itulo de corriente el\'ectrica, ME-F-018 en el cap\'itulo de
            inducci\'on electromagn\'etica, ME-F-019 en el cap\'itulo de
            ecuaciones de Maxwell y ondas electromagn\'eticas y ME-F-020 en los
            cap\'itulos de naturaleza y propagaci\'on de la luz, y de
            polarizaci\'on, interferencia y difracci\'on de la luz. Todos los
            materiales se distribuyen bajo licencia Creative Commons, tal y como
            se indica en \url{https://moodle.upm.es/ocw/}}
}

@Book{burgos1994,
    title = {C{\'a}lculo infinitesimal de una variable},
    author = {Juan {De Burgos Rom{\'a}n}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1994},
    edition = {1},
    isbn = {84-481-1899-5}
}

@Book{burgos1995,
    title = {C{\'a}lculo infinitesimal de varias variables},
    author = {Juan {De Burgos Rom{\'a}n}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1995},
    edition = {1},
    isbn = {84-481-1621-6}
}

@Book{burgos2000,
    title = {{\'A}lgebra lineal y geometr\'ia cartesiana},
    author = {Juan {De Burgos Rom{\'a}n}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2000},
    edition = {2},
    isbn = {978-84-481-2437-5}
}

@Book{bezos2008,
    title = {Tipograf{\'\i}a y notaciones cient{\'\i}ficas},
    author = {Javier {Bezos L{\'o}pez}},
    publisher = {Trea},
    address = {Gij\'on (Espa\~na)},
    year = {2008},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-9704-400-4}
}

@Book{beer1990a,
    title = {Mec{\'a}nica vectorial para ingenieros. Vol. 1, {E}st{\'a}tica},
    author = {Ferdinand P. {Beer} and E. Russell {Johnston}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {M\'exico, D.F. (M\'exico)},
    year = {1990},
    edition = {5},
    isbn = {84-7615-909-9}
}

@Book{beer1990b,
    title = {Mec{\'a}nica vectorial para ingenieros. Vol. 2, {D}in{\'a}mica},
    author = {Ferdinand P. {Beer} and E. Russell {Johnston}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {M\'exico, D.F. (M\'exico)},
    year = {1990},
    edition = {5},
    isbn = {84-7615-910-2}
}

@Booklet{bipm2019a,
    title = {A concise summary of the {I}nternational {S}ystem of {U}nits,
             {SI}},
    author = {BIPM},
    publisher = {Bureau International des Poids et Mesures},
    year = {2019},
    url = {https://www.bipm.org/utils/common/pdf/si-brochure/SI-Brochure-9-concise-EN.pdf},
    note = {Resumen oficial del documento completo}
}

@Booklet{bipm2019b,
    title = {Le {S}yst{\`e}me international d'unit{\'e}s ({SI}) -- {T}he
             {I}nternational {S}ystem of {U}nits ({SI})},
    author = {BIPM},
    publisher = {Bureau International des Poids et Mesures},
    address = {S{\`e}vres (Francia)},
    year = {2019},
    url = {https://www.bipm.org/utils/common/pdf/si-brochure/SI-Brochure-9.pdf},
    isbn = {978-92-822-2272-0},
    note = {Versi{\'o}n 2.01 del documento, fechada en diciembre de 2022. Todos
            los documentos oficiales del Bureau International des Poids et
            Mesures pueden encontrarse en
            \url{https://www.bipm.org/en/publications/si-brochure/}
    }
}

@Book{bomford1980,
    title = {Geodesy},
    author = {Guy {Bomford}},
    publisher = {Oxford University Press},
    address = {Norfolk (Reino Unido)},
    year = {1980},
    edition = {4},
    isbn = {0-19-851946-X},
    note = {Segunda reimpresi{\'o}n (con correcciones), 1987}
}

@Book{burbano2003,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral},
    author = {S. {Burbano de Ercilla} and E. {Burbano Garc{\'\i}a} and
              C. {Gracia Mu{\~n}oz}},
    publisher = {T{\'e}bar},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2003},
    edition = {32},
    isbn = {978-84-95447-82-7}
}

@Book{burbano2004,
    title = {Problemas de F{\'\i}sica},
    author = {S. {Burbano de Ercilla} and E. {Burbano Garc{\'\i}a} and
              C. {Gracia Mu{\~n}oz}},
    publisher = {T{\'e}bar},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2004},
    edition = {27},
    isbn = {978-84-95447-27-4}
}

@Book{casas1994,
    title = {{\'O}ptica},
    author = {Justiniano {Casas}},
    publisher = {Pons},
    address = {Zaragoza (Espa\~na)},
    year = {1994},
    edition = {7},
    isbn = {978-84-605-0062-4}
}

@Booklet{cem2006,
    title = {Resumen del {S}istema {I}nternacional de {U}nidades, el {SI}},
    author = {CEM},
    year = {2006},
    url = {https://goo.gl/saEgfu},
    note = {Segunda edici{\'o}n en castellano (traducci{\'o}n autorizada) del
            documento oficial de referencia publicado por el Bureau
            International des Poids et Mesures, que se puede encontrar en
            \url{http://www.bipm.org/utils/common/pdf/si\_summary\_en.pdf}}
}

@Booklet{cem2013,
    title = {El {S}istema {I}nternacional de {U}nidades ({SI})},
    author = {CEM},
    publisher = {Centro Espa\~nol de Metrolog\'ia},
    year = {2013},
    url = {http://www.cem.es/sites/default/files/files/SistemaInternacionalUnidades.pdf},
    note = {Tercera edici{\'o}n en castellano (traducci{\'o}n autorizada, 2013)
            de la 8.\textsuperscript{a} edici\'on (2006) del documento oficial de referencia
            en franc{\'e}s publicado por el Bureau International des Poids et
            Mesures, que se puede encontrar en
            \url{http://www.bipm.org/utils/common/pdf/si\_brochure\_8.pdf}. En
            2014 se public{\'o} un suplemento con correcciones y a{\~n}adidos a
            la edici{\'o}n de 2006 del documento original. Dicho suplemento se
            puede encontrar en
            \url{http://www.bipm.org/utils/common/pdf/si\_supplement\_2014.pdf}}
}

@Booklet{cem2019a,
    title = {El {S}istema {I}nternacional de {U}nidades ({SI})},
    author = {CEM},
    publisher = {Centro Espa\~nol de Metrolog\'ia},
    year = {2019},
    url = {https://www.cem.es/sites/default/files/30362_elsistemainternacionaldeunidades_web.pdf},
    note = {Edici{\'o}n en castellano (traducci{\'o}n autorizada) de la
            9.\textsuperscript{a} edici\'on (2019) del documento oficial de
            referencia publicado por el Bureau International des Poids et
            Mesures, que se puede encontrar en
            \url{https://www.bipm.org/utils/common/pdf/si-brochure/SI-Brochure-9.pdf}}
}

@Booklet{cem2019b,
    title = {Resumen conciso del {S}istema {I}nternacional de {U}nidades, {SI}},
    author = {CEM},
    publisher = {Centro Espa\~nol de Metrolog\'ia},
    year = {2019},
    url = {https://tinyurl.com/5apwe9c6},
    note = {Resumen oficial del documento completo}
}

@InProceedings{cgpm1975,
    title = {Comptes rendus des s{\'e}ances de la {Q}uinzi{\`e}me
             {C}onf{\'e}rence {G\'e}n{\'e}rale des {P}oids et {M}esures},
    author = {BIPM},
    year = {1975},
    address = {Bureau International des Poids et Mesures, Par{\'\i}s,
               27 \bblmay--2 \bbljun{} 1975},
    isbn = {92-822-2034-6},
    note = {El documento se puede descargar de \url{https://www.bipm.org/documents/20126/33145713/CGPM15.pdf/6235b987-be6c-3f90-3fce-ba92ec805dc4}}
}

@InProceedings{cgpm1983,
    title = {Comptes rendus des s{\'e}ances de la
             17\textsuperscript{e} {C}onf{\'e}rence {G\'e}n{\'e}rale des {P}oids
             et {M}esures},
    author = {BIPM},
    year = {1983},
    address = {Bureau International des Poids et Mesures, Par{\'\i}s,
               \bbloct{} 1983},
    isbn = {92-822-2084-2},
    note = {El documento se puede descargar de \url{https://www.bipm.org/documents/20126/33145731/CGPM17.pdf/7a00a9b7-7106-65f2-4cf9-95a733ceb473}}
}

@Book{chueca1996a,
    title = {Tratado de Topograf{\'\i}a 1. Teor{\'\i}a de errores e
             instrumentaci{\'o}n},
    author = {Manuel {Chueca Pazos} and Jos{\'e} {Herr{\'a}ez Boquera} and
              Jos{\'e} Luis {Bern{\'e} Valero}},
    publisher = {Paraninfo},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1996},
    isbn = {978-84-283-2308-9}
}

@Book{churchill1992,
    title = {Variable compleja y aplicaciones},
    author = {Ruel V. {Churchill} and James Ward {Brown}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1992},
    edition = {5},
    isbn = {978-84-7615-730-4},
    note = {Segunda edici{\'o}n de la traducci\'on al castellano de la obra
            original en ingl{\'e}s}
}

@Article{ciriano2017,
    title = {Nombres y s{\'\i}mbolos en espa{\~n}ol de los elementos aceptados
             por la {IUPAC} el 28 de noviembre de 2016 acordados por la {RAC},
             la {RAE}, la {RSEQ} y la Fund{\'e}u},
    author = {Miguel {\'A}ngel {Ciriano} and Jos{\'e} {Elguero} and
              Javier {Garc{\'\i}a Mart{\'\i}nez} and Pilar {Goya} and
              Pascual {Rom{\'a}n Polo}},
    journal = {Anales de Qu{\'\i}mica},
    volume = {113},
    number = {1},
    year = {2017},
    pages = {65--67},
    url = {https://analesdequimica.es/index.php/AnalesQuimica/article/view/966}
}

@Book{debuen2008,
    title = {Manual de dise{\~n}o editorial},
    author = {Jorge {De Buen Unna}},
    publisher = {Trea},
    address = {Gij\'on (Espa\~na)},
    year = {2008},
    edition = {3},
    isbn = {978-84-9704-378-6}
}

@Book{dejuana1985a,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral, {I}},
    author = {Jos{\'e} Mar{\'\i}a {De Juana}},
    publisher = {Alhambra Universidad},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1985},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-205-1217-6},
    note = {Reimpresi{\'o}n de 1995}
}

@Book{dejuana1985b,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral, {II}},
    author = {Jos{\'e} Mar{\'\i}a {De Juana}},
    publisher = {Alhambra Universidad},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1988},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-205-1712-7}
}

@Book{dejuana2003a,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral},
    author = {Jos{\'e} Mar{\'\i}a {De Juana}},
    volume = {1},
    publisher = {Pearson},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2003},
    edition = {2},
    isbn = {978-84-205-3342-1}
}

@Book{dejuana2003b,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral},
    author = {Jos{\'e} Mar{\'\i}a {De Juana}},
    volume = {2},
    publisher = {Pearson},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2007},
    edition = {2},
    isbn = {978-84-205-3343-8}
}

@Book{fernandez1992,
    title = {Iniciaci{\'o}n a la {F}{\'\i}sica},
    author = {Juli{\'a}n {Fern{\'a}ndez Ferrer} and Marcos {Pujal Carrera}},
    volume = {1},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {1992},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-291-4198-6}
}

@Book{feynman1987a,
    title = {F{\'\i}sica. Volumen I: Mec{\'a}nica, radiaci{\'o}n y calor},
    author = {Richard P. {Feynman} and Robert B. {Leighton} and
              Matthew {Sands}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Wilmington, Delaware (EEUU)},
    year = {1987},
    isbn = {0-201-06621-1}
}

@Book{feynman1987b,
    title = {F{\'\i}sica. Volumen II: Electromagnetismo y materia},
    author = {Richard P. {Feynman} and Robert B. {Leighton} and
              Matthew {Sands}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Wilmington, Delaware (EEUU)},
    year = {1987},
    isbn = {0-201-06622-X}
}

@Book{feynman1987c,
    title = {F{\'\i}sica. Volumen III: Mec{\'a}nica cu{\'a}ntica},
    author = {Richard P. {Feynman} and Robert B. {Leighton} and
              Matthew {Sands}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Wilmington, Delaware (EEUU)},
    year = {1987},
    isbn = {0-201-06623-8}
}

@Book{french1978,
    title = {Mec\'anica newtoniana},
    author = {A.P. {French}},
    publisher = {Revert\'e},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {1978},
    edition = {1},
    isbn = {84-291-4099-9},
    keyword = {fisica}
}

@Book{french1988,
    title = {Vibraciones y ondas},
    author = {A.P. {French}},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {1988},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-291-4098-0},
    note = {Sexta reimpresi{\'o}n, 2001}
}

@Article{gaglione2015,
    title = {How does a {GNSS} receiver estimate velocity?},
    author = {Salvatore {Gaglione}},
    journal = {InsideGNSS},
    number = {marzo/abril},
    year = {2015},
    pages = {38--41},
    url = {http://www.insidegnss.com/auto/marapr15-SOLUTIONS.pdf}
}

@Book{ghilani2006,
    title = {{A}djustment computations: spatial data analysis},
    author = {Charles D. {Ghilani} and Paul R. {Wolf}},
    publisher = {John Wiley \& Sons},
    address = {Nueva Jersey (EEUU)},
    year = {2006},
    edition = {4},
    isbn = {978-0-471-69728-2}
}

@Book{hecht2000,
    title = {{\'O}ptica},
    author = {Eugene {Hecht}},
    publisher = {Addison Wesley},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2000},
    edition = {3},
    isbn = {978-84-7829-025-7}
}

@Book{heiskanen1985,
    title = {Geodesia {F\'i}sica},
    author = {Weikko A. {Heiskanen} and Helmut {Moritz}},
    publisher = {Instituto Geogr\'afico Nacional},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1985},
    edition = {1},
    isbn = {84-505-1386-3},
    note = {Primera edici\'on en castellano del cl{\'a}sico
            \cite{heiskanen1967}. Existe una segunda edici\'on, de 2019, de esta
            traducci\'on}
}

@Book{heiskanen1967,
    title = {Physical {G}eodesy},
    author = {Weikko A. {Heiskanen} and Helmut {Moritz}},
    publisher = {W.H. Freeman and Company},
    address = {San Francisco (EEUU)},
    year = {1967},
    edition = {1},
    isbn = {978-07-167-0233-7},
    note = {Traducido al castellano en 1985, \cite{heiskanen1985}}
}

@Book{hewitt2004,
    title = {F{\'\i}sica conceptual},
    author = {Paul G. {Hewitt}},
    publisher = {Pearson},
    address = {Naucalpan de Ju\'arez (M\'exico)},
    year = {2004},
    edition = {9},
    isbn = {970-26-0447-8}
}

@Book{hofmann2005,
    title = {Physical {G}eodesy},
    author = {Bernhard {Hofmann-Wellenhof} and Helmut {Moritz}},
    publisher = {Springer},
    address = {Viena (Austria)},
    year = {2005},
    edition = {2},
    isbn = {978-3-211-33544-4},
    note = {Segunda edici\'on del cl{\'a}sico \cite{heiskanen1967}}
}

@Book{hofmann2008,
    title = {{GNSS}--{G}lobal {N}avigation {S}atellite {S}ystems. {GPS},
             {GLONASS}, {G}alileo, and more},
    author = {Bernhard {Hoffmann-Wellenhof} and Herbert {Lichtenegger} and
              Elmar {Wasle}},
    publisher = {Springer},
    address = {Viena (Austria)},
    year = {2008},
    edition = {1},
    isbn = {978-3-211-73012-6}
}

@Article{ieee1998,
    title = {211-1997 - {IEEE} {S}tandard {D}efinitions of {T}erms for {R}adio
             {W}ave {P}ropagation},
    author = {IEEE},
    year = {1998},
    doi = {10.1109/IEEESTD.1998.87897},
    note = {Documento reafirmado en 2003}
}

@Book{irodov1981,
    title = {Leyes fundamentales de mec{\'a}nica},
    author = {I.E. {Irodov}},
    publisher = {Mir},
    address = {Mosc\'u (Rusia)},
    year = {1981},
    edition = {1},
    isbn = {5-03-001719-4},
    note = {Primera reimpresi{\'o}n, 1990. Edici{\'o}n original en ruso de 1978}
}

@Book{jacoby2009,
    title = {Gravity Interpretation. Fundamentals and Application of Gravity
             Inversion and Geological Interpretation},
    author = {Wolfgang {Jacoby} and Peter L. {Smilde}},
    publisher = {Springer},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {2009},
    edition = {1},
    isbn = {978-3-540-85328-2}
}

@Book{landau1979,
    title = {Curso de {F}{\'i}sica {G}eneral. Mec{\'a}nica y {F}{\'i}sica
             molecular},
    author = {L. {Landau} and A. {Ajiezer} and E. {Lifshitz}},
    publisher = {Mir},
    address = {Mosc\'u (Rusia)},
    year = {1979},
    edition = {1},
    isbn = {5-03-001-065-3},
    note = {Tercera reimpresi{\'o}n, 1988. Edici{\'o}n original en ruso de 1973}
}

@Book{leick2004,
    title = {{GPS} satellite surveying},
    author = {Alfred {Leick}},
    publisher = {John Wiley \& Sons},
    address = {Nueva Jersey (EEUU)},
    year = {2004},
    edition = {3},
    isbn = {978-0-471-05930-1}
}

@Book{meriam1993,
    title = {Din{\'a}mica},
    author = {J.L. {Meriam}},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {1993},
    edition = {2},
    isbn = {978-84-291-4129-4}
}

@Book{montenbruck2000,
    title = {Satellite {O}rbits},
    author = {Oliver {Montenbruck} and Eberhard {Gill}},
    publisher = {Springer},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {2000},
    edition = {1},
    isbn = {978-3-642-63547-2},
    note = {Cuarta reimpresi{\'o}n corregida, 2012}
}

@Misc{navacerrada2010,
    title = {Fundamentos y {T}eor{\'i}as {F}{\'i}sicas},
    author = {M. {\'A}ngeles {Navacerrada} and Isabel {Gonz{\'a}lez} and
              Concepci{\'o}n {Vel{\'a}zquez}},
    publisher = {Universidad Polit\'ecnica de Madrid},
    url = {https://moodle.upm.es/en-abierto/course/view.php?id=94},
    note = {Material docente de la Universidad Polit\'ecnica de Madrid
            distribuido en formato OpenCourseWare (OCW) y con \'ultima
            revisi\'on en julio de 2010. En la confecci\'on de este texto han
            sido utilizados los siguientes documentos de la secci\'on <<Material
            de clase>>: MC-F-013 en el cap\'itulo del campo el\'ectrico,
            MC-F-014 en el cap\'itulo de corriente el\'ectrica y MC-F-016 en el
            cap\'itulo de inducci\'on electromagn\'etica. Todos los
            materiales se distribuyen bajo licencia Creative Commons, tal y como
            se indica en \url{https://moodle.upm.es/ocw/}}
}

@Book{parker1991,
    title = {Diccionario {M}c{G}raw-{H}ill de {F}{\'\i}sica},
    editor = {Sybil P. {Parker}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {M\'exico},
    year = {1991},
    edition = {1},
    isbn = {978-968-422-137-1}
}

@Book{puell2006,
    title = {{\'O}ptica {F}isiol\'ogica: {E}l sistema {\'o}ptico del ojo y la
             visi{\'o}n binocular},
    author = {Mar\'ia Cinta {Puell Mar\'in}},
    publisher = {Universidad Complutense de Madrid},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {2006},
    edition = {1},
    isbn = {1-4135-6363-5},
    url = {https://hdl.handle.net/20.500.14352/54599},
    note = {Revisado en 2014. Este texto se utiliza en el Grado en \'Optica y
            Optometr\'ia de la Universidad Complutense de Madrid}
}

@Article{roman2000,
    title = {?`Tungsteno, volframio, w{\'o}lfram o wolframio?},
    author = {Pascual {Rom{\'a}n Polo}},
    journal = {Anales de la Real Sociedad Espa{\~n}ola de Qu{\'\i}mica},
    number = {2000-3},
    year = {2000},
    pages = {35--45},
    url = {https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/1979963.pdf}
}

@Article{roman2005,
    title = {Wolframio, s{\'\i}; Tungsteno, no},
    author = {Pascual {Rom{\'a}n Polo}},
    journal = {Anales de la Real Sociedad Espa{\~n}ola de Qu{\'\i}mica},
    number = {2005-2},
    year = {2005},
    pages = {42--48},
    url = {https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/1184542.pdf}
}

@Book{rossel1974,
    title = {F{\'\i}sica {G}eneral},
    author = {Jean {Rossel}},
    publisher = {Editorial AC},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1974},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-7288-006-0},
    note = {Edici{\'o}n original en franc{\'e}s de 1960}
}

@Book{rubio1980a,
    title = {F{\'\i}sica, conceptos fundamentales},
    author = {Francisco {Rubio Royo}},
    volume = {1},
    publisher = {Interinsular Canaria},
    address = {Santa Cruz de Tenerife (Espa\~na)},
    year = {1980},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-85543-18-2}
}

@Book{rubio1980b,
    title = {F{\'\i}sica, conceptos fundamentales},
    author = {Francisco {Rubio Royo}},
    volume = {2},
    publisher = {Interinsular Canaria},
    address = {Santa Cruz de Tenerife (Espa\~na)},
    year = {1980},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-85543-19-9}
}

@Book{rueger1996,
    title = {Electronic {D}istance {M}easurement},
    author = {J.M. {R{\"u}eger}},
    publisher = {Springer},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {1996},
    edition = {4},
    isbn = {3-540-61159-2}
}

@Article{rutherford1911,
    title = {The scattering of $\alpha$ and $\beta$ particles by matter and the
             structure of the atom},
    author = {E. {Rutherford}},
    journal = {The London, Edinburgh, and Dublin Philosophical Magazine and
               Journal of Science},
    volume = {21},
    number = {125},
    year = {1911},
    pages = {669--688},
    doi = {10.1080/14786440508637080}
}

@Book{schenk2002,
    title = {Fotogrametr{\'\i}a digital, volumen 1. {A}ntecedentes, fundamentos,
             procedimientos autom{\'a}ticos de orientaci{\'o}n},
    author = {Toni {Schenk}},
    publisher = {Marcombo Boixareu editores. Institut Cartogr{\`a}fic de
                 Catalunya},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {2002},
    edition = {1},
    isbn = {978-84-267-1331-9}
}

@Book{seeber2003,
    title = {Satellite {G}eodesy},
    author = {G{\"u}nter {Seeber}},
    publisher = {Walter de Gruyter},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {2003},
    edition = {2},
    isbn = {978-3-11-017549-5}
}

@Book{simmons1999,
    title = {Ecuaciones diferenciales. {C}on aplicaciones y notas
             hist{\'o}ricas},
    author = {George F. {Simmons}},
    publisher = {McGraw-Hill},
    address = {Madrid (Espa\~na)},
    year = {1999},
    edition = {2},
    isbn = {978-84-481-0045-X}
}

@Book{thomas1987a,
    title = {C{\'a}lculo con geometr{\'\i}a anal{\'\i}tica. Volumen 1},
    author = {George B. {Thomas Jr.} and Ross L. {Finney}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Wilmington, Delaware (EEUU)},
    edition = {6},
    year = {1987},
    isbn = {0-201-64012-0}
}

@Book{thomas1987b,
    title = {C{\'a}lculo con geometr{\'\i}a anal{\'\i}tica. Volumen 2},
    author = {George B. {Thomas Jr.} and Ross L. {Finney}},
    publisher = {Addison-Wesley Iberoamericana},
    address = {Wilmington, Delaware (EEUU)},
    edition = {6},
    year = {1987},
    isbn = {0-201-64014-7}
}

@Book{tipler2010a,
    title = {F{\'\i}sica para la ciencia y la tecnolog{\'\i}a. {V}olumen 1.
             Mec{\'a}nica, oscilaciones y ondas, termodin{\'a}mica},
    author = {Paul A. {Tipler} and Gene {Mosca}},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {2010},
    edition = {6},
    isbn = {978-84-291-4429-1},
    note = {Segunda reimpresi{\'o}n, marzo de 2011}
}

@Book{tipler2010b,
    title = {F{\'\i}sica para la ciencia y la tecnolog{\'\i}a. {V}olumen 2.
             Electricidad y magnetismo, luz},
    author = {Paul A. {Tipler} and Gene {Mosca}},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {2010},
    edition = {6},
    isbn = {978-84-291-4430-7},
    note = {Segunda reimpresi{\'o}n, abril de 2011}
}

@Book{tipler2012c,
    title = {F{\'\i}sica para la ciencia y la tecnolog{\'\i}a. {V}olumen 3.
             F{\'\i}sica moderna. Mec{\'a}nica cu{\'a}ntica, relatividad y
             estructura de la materia},
    author = {Paul A. {Tipler} and Gene {Mosca}},
    publisher = {Revert{\'e}},
    address = {Barcelona (Espa\~na)},
    year = {2012},
    edition = {6},
    isbn = {978-84-291-4426-0},
    note = {Reimpresi{\'o}n, febrero de 2012}
}

@Book{torge1989,
    title = {Gravimetry},
    author = {Wolfgang {Torge}},
    publisher = {Walter de Gruyter},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {1989},
    edition = {1},
    isbn = {978-3-11-010702-3}
}

@Book{torge2001,
    title = {Geodesy},
    author = {Wolfgang {Torge}},
    publisher = {Walter de Gruyter},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {2001},
    edition = {3},
    isbn = {3-11-017072-8}
}

@Book{vanicek1986,
    title = {Geodesy: the concepts},
    author = {Petr {Van{\'\i}{\v{c}}ek} and Edward {Krakiwsky}},
    publisher = {North-Holland},
    address = {\'Amsterdam (Holanda)},
    year = {1986},
    edition = {2},
    isbn = {0-444-87775-4}
}

@Book{vigo2020,
    title = {Electricidad y Magnetismo. Problemas resueltos},
    author = {{\'A}ngel {del Vigo Garc{\'\i}a} and
              Jaime {Villarino S{\'a}nchez}},
    publisher = {Garc{\'\i}a Maroto Editores},
    address = {Madrid (Espa{\~n}a)},
    year = {2020},
    edition = {1},
    isbn = {9788417969905}
}

@Book{vigo2023,
    title = {Mec{\'a}nica y {T}ermodin{\'a}mica. Problemas resueltos},
    author = {{\'A}ngel {del Vigo Garc{\'\i}a}},
    publisher = {Garc{\'\i}a Maroto Editores},
    address = {Madrid (Espa{\~n}a)},
    year = {2023},
    edition = {3},
    isbn = {9788419299598}
}

@Book{wangsness1983,
    title = {Campos electromagn{\'e}ticos},
    author = {Roald K. {Wangsness}},
    publisher = {Noriega Limusa},
    address = {M{\'e}xico, D.F. (M\'exico)},
    year = {1986},
    edition = {1},
    isbn = {968-18-1316-2},
    note = {Quinta reimpresi{\'o}n, 1991}
}

@Book{xu2007,
    title = {{GPS}. {T}heory, {A}lgorithms and {A}pplications},
    author = {Guochang {Xu}},
    publisher = {Springer},
    address = {Berl\'in (Alemania)},
    year = {2007},
    edition = {2},
    isbn = {978-3-540-74714-9}
}
